[
    {
        "question": " ' धरती ' का पर्यायवाची शब्द हैै -",
        "options": [
            "पट",
            "रेत",
            "रत्नगर्भा",
            "तिमिर"
        ],
        "answer": "रत्नगर्भा"
    },
    {
        "question": " 'गंगा ' का पर्यायवाची शब्द है -",
        "options": [
            "देवनदी",
            "सदन",
            "नाग",
            "साप"
        ],
        "answer": "देवनदी"
    },
    {
        "question": " ' पहाड़ ' का पर्यायवाची शब्द हैै -",
        "options": [
            "निर",
            "तम",
            "अंबर",
            "पर्वत"
        ],
        "answer": "पर्वत"
    },
    {
        "question": " ' पक्षी ' का पर्यायवाची शब्द है -",
        "options": [
            "नदी",
            "कुत्ता",
            "बंदर",
            "पंछी"
        ],
        "answer": "पंछी"
    },
    {
        "question": " ' गुरु ' का पर्यायवाची शब्द है -",
        "options": [
            "शिक्षक",
            "आदमी",
            "बल",
            "ज्ञाण"
        ],
        "answer": "शिक्षक"
    },
    {
        "question": " ' तीर ' का पर्यायवाची शब्द है -",
        "options": [
            "लकड़ी",
            "प॓ड़",
            "पत्थर",
            "बाण"
        ],
        "answer": "बाण"
    },
    {
        "question": " ' हवा ' का पर्यायवाची शब्द है -",
        "options": [
            "नाग",
            "पट",
            "अम्बर",
            "पवन"
        ],
        "answer": "पवन"
    },
    {
        "question": " ' रवि ' का पर्यायवाची शब्द है -",
        "options": [
            "जग",
            "तिमिर",
            "सूरज",
            "उचित"
        ],
        "answer": "सूरज"
    },
    {
        "question": " ' समुद्र ' का पर्यायवाची शब्द है -",
        "options": [
            "रत्नाकर",
            "जल",
            "पानी",
            "तिमिर"
        ],
        "answer": "रत्नाकर"
    },
    {
        "question": " 'अंधकार ' का पर्यायवाची शब्द हैै -",
        "options": [
            "कोयल",
            "उचित",
            "तिमिर",
            "पट"
        ],
        "answer": "तिमिर"
    },
    {
        "question": "' आग ' का पर्यायवाची शब्द है  -",
        "options": [
            "उचित",
            "कपड़ा",
            "पट",
            "पावक"
        ],
        "answer": "पावक"
    },
    {
        "question": " ' कपड़ा ' का पर्यायवायी शब्द है -",
        "options": [
            "पट",
            "पावक",
            "तिमिर",
            "अंधकार"
        ],
        "answer": "पट"
    },
    {
        "question": " ' तरु ' का पर्यायवाची शब्द है -",
        "options": [
            "पादप",
            "तोय",
            "अंबर",
            "आग"
        ],
        "answer": "पादप"
    },
    {
        "question": "' शेर ' का पर्यायवाची शब्द है -",
        "options": [
            "शावक",
            "नृसिंह",
            "चीता",
            "केसरी"
        ],
        "answer": "केसरी"
    },
    {
        "question": "' कमल ' का पर्यायवाची शब्द है -",
        "options": [
            "रजनीगन्धा",
            "अम्बुज",
            "गुलाब",
            "मल्लिका"
        ],
        "answer": "अम्बुज"
    },
    {
        "question": "' गणेश ' का पर्यायवाची शब्द है -",
        "options": [
            "अम्बुज",
            "गजानन",
            "दिनेश",
            "सुरेश"
        ],
        "answer": "गजानन"
    },
    {
        "question": " ' घोड़ा ' का पर्यायवाची शब्द नहीं है -",
        "options": [
            "घोटक",
            "ह्य",
            "कटक",
            "अश्व"
        ],
        "answer": "कटक"
    },
    {
        "question": "' कमल ' का पर्यायवाची शब्द नहीं है -",
        "options": [
            "उत्पल",
            "नलिन",
            "रसाल",
            "राजीव"
        ],
        "answer": "रसाल"
    },
    {
        "question": "' तीर  ' का पर्यायवाची शब्द है -",
        "options": [
            "शर",
            "बाण",
            "नाराज",
            "तार"
        ],
        "answer": "बाण"
    },
    {
        "question": "' पहाड़ ' का पर्यायवाची शब्द नहीं है -",
        "options": [
            "नग",
            "पर्वत",
            "भूधर",
            "शैवाल"
        ],
        "answer": "शैवाल"
    },
    {
        "question": "' दिन ' का पर्यायवाची नहीं है -",
        "options": [
            "दीन",
            "दिवस",
            "बार",
            "बासर"
        ],
        "answer": "दीन"
    },
    {
        "question": "' घर ' का पर्यायवाची शब्द है -",
        "options": [
            "विहार",
            "नग",
            "निकेतन",
            "इला"
        ],
        "answer": "निकेतन"
    },
    {
        "question": "' कमल ' का पर्यायवाची शब्द है -",
        "options": [
            "प्रसून",
            "कुसुम",
            "पुष्प",
            "पुंडरीक"
        ],
        "answer": "पुंडरीक"
    },
    {
        "question": " ' पवन 'का पर्यायवाची शब्द नहीं है -",
        "options": [
            "अनल",
            "वात",
            "समीर",
            "वायु"
        ],
        "answer": "अनल"
    },
    {
        "question": " ' आकाश ' का पर्यायवाची शब्द है -",
        "options": [
            "विप्र",
            "दृग",
            
            "व्योम",
            "इनमे से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "व्योम"
    },
    {
        "question": " ' फूल ' का पर्यायवाची नहीं है -",
        "options": [
            "कुसुम",
            "तनुजा",
            "सुमन",
            "पुष्प"
        ],
        "answer": "तनुजा"
    },
    {
        "question": "' हनुमान ' का पर्यायवाची शब्द नहीं है -",
        "options": [
            "मारुति",
            "विनायक",
            "अंजनीपुत्र",
            "पवनसुत"
        ],
        "answer": "विनायक"
    },
    {
        "question": " ' आकाश ' का पर्यायवाची शब्द नहीं है -",
        "options": [
            "व्योम",
            "नभ",
            "अम्बक",
            "अनन्त"
        ],
        "answer": "अम्बक"
    },
    {
        "question": " निम्न में से कौन सा विकल्प ' किरण ' का पर्यायवाची नही है -",
        "options": [
            "प्रकाश",
            "अंशु",
            "रश्मि",
            "मयूख"
        ],
        "answer": "प्रकाश"
    },
    {
        "question": " दिए हुए शब्दों में भिन्न अर्थ वाला शब्द है - ",
        "options": [
            "मृगराज",
            "व्याघ्र",
            "तुरंग",
            "मृगेंद्र"
        ],
        "answer": "तुरंग"
    }
]